\documentclass[letterpaper,11pt]{article}

% Soporte para los acentos.
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage[T1]{fontenc}    
% Idioma español.
\usepackage[spanish,mexico, es-tabla]{babel}
% Soporte de símbolos adicionales (matemáticas)
\usepackage{multirow}
\usepackage{amsmath}
\usepackage{amssymb}
\usepackage{amsthm}
\usepackage{amsfonts}
\usepackage{mathtools}
\usepackage{latexsym}
\usepackage{enumerate}
\usepackage{ragged2e}
\usepackage{graphicx}
\usepackage{hyperref}
\usepackage{xcolor}
\usepackage{drawstack}
% Modificamos los márgenes del documento.
\usepackage[lmargin=1cm,rmargin=1cm,top=1.5cm,bottom=1.5cm]{geometry}

\title{Facultad de Ciencias, UNAM \\ 
       Lenguajes de Programación \\ 
       Tarea extra: Tabla de verdad de la conjunción}
\author{Rubí Rojas Tania Michelle }
\date{23 de noviembre de 2020}

\begin{document}
\maketitle

Recordemos que 
\begin{equation*}
    \land \; =_{def} \; \lambda x. \lambda y.xyF 
\end{equation*}

Por lo tanto,  
\begin{align*}
    \land TT
    &=_{def} (\lambda x. \lambda y.xyF) \; TT \\
    &\rightarrow_{\beta} (\lambda y.TyF) \; T \\
    &\rightarrow_{\beta} TTF \\
    &=_{def} (\lambda x. \lambda y.x) \; TF \\
    &\rightarrow_{\beta} (\lambda y.T) \; F \\
    &\rightarrow_{\beta} T
\end{align*}

\begin{align*}
    \land TF 
    &=_{def} (\lambda x. \lambda y.xyF) \; TF \\
    &\rightarrow_{\beta} (\lambda y.TyF) \; F \\
    &\rightarrow_{\beta} TFF \\
    &=_{def} (\lambda x. \lambda y.x) \; FF \\
    &\rightarrow_{\beta} (\lambda y.F) \; F \\
    &\rightarrow_{\beta} F
\end{align*}

\begin{align*}
    \land FT 
    &=_{def} (\lambda x. \lambda y.xyF) \; FT \\
    &\rightarrow_{\beta} (\lambda y.FyF) \; T \\
    &\rightarrow_{\beta} FTF \\
    &=_{def} (\lambda x. \lambda y.y) \; TF \\
    &\rightarrow_{\beta} (\lambda y.y) F \\ 
    &\rightarrow_{\beta} F
\end{align*}

\begin{align*}
    \land FF 
    &=_{def} (\lambda x. \lambda y.xyF) \; FF \\
    &\rightarrow_{\beta} (\lambda y.FyF) \; F \\
    &\rightarrow_{\beta} FFF \\ 
    &=_{def} ((\lambda x. \lambda y.y) \; F) \; F \\
    &\rightarrow_{\beta} (\lambda y.y) \; F \\
    &\rightarrow_{\beta} F
\end{align*}

\end{document}